微軟成功透過自動化設備將數位資料儲存為 DNA 並讀取出來

日前微軟與華盛頓大學旗下公司的研究人員，成功將數位資訊轉換為 DNA 並順利重新讀取，除了讓施作該項作業的設備成了世界上第一台完整端到端的 DNA 儲存設備，微軟在利用 DNA 來取代數據中心的路途上，也因此向前邁進了一步。雖然該技術仍有改善的空間，但微軟希望能藉此證明 DNA 儲存技術的進展。

在首次執行時，這部要價一萬美元的原型設備透過把位元（0 和 1）編碼為 DNA 序列（A、C、T、G），順利將「HELLO」這組字母合成為 DNA 並以液體的方式進行保存。接著，該設備利用 DNA 序列分析儀來對其進行讀取，並使用解碼軟體將序列轉換回位元。經過21 個小時的反覆過程，終於成功將這五個字母重現。目前研究人員表示他們已掌握了一項技術，可以將整個過程縮短為 10 到 12 個小時。此外，他們也提出了可以降低數千美元成本的方法。

HELLO（以位元表示就是 01001000 01000101 01001100 01001100 01001111）在核苷酸形式中會培養出大約 1 毫克的 DNA，其中將只需要保留 4 微克用於測序。如果按照Technology Review 的說法，憑藉這樣的效率，一個足以佔據整座倉庫的數據中心所儲存的資料，往後只要幾個骰子大小的設備就能搞定。如果未來技術進一步完善，這樣的方式也將能讓資料儲存的比以往更久。就像微軟所說的，一些存在於巨大象牙和古代人類中的 DNA，都已成功地儲存資料達數萬年之久。而以上的因素，也是為何微軟等科技公司在面對迫在眉睫的數據儲存問題時，都將 DNA 技術視為解法之一。早先的報導也曾提及，微軟真正的目標是希望在本世紀末前，可以讓數據中心內部使用基於 DNA 技術的儲存系統。

DNA 儲存固然不是一項全新的技術，但這回的突破在於該系統可以在完全自動化的方式下順利運行。當然，如果希望能在商業上取得成功，合成 DNA 和讀取資料的成本勢必得先降低。雖然這項技術目前聽起來是有點太「科幻」了，但換個角度想，其實在相關技術問世前，我們不就一直透過 DNA 在儲存資料了嗎？